{"batchcomplete": "", "query": {"normalized": [{"from": "Adolfo_P\u00e9rez_Esquivel", "to": "Adolfo P\u00e9rez Esquivel"}], "pages": {"195152": {"pageid": 195152, "ns": 0, "title": "Adolfo P\u00e9rez Esquivel", "revisions": [{"slots": {"main": {"contentmodel": "wikitext", "contentformat": "text/x-wiki", "*": "{{Short description|Argentine activist, born 1931}}\n{{Use dmy dates|date=November 2021}}\n{{family name hatnote|P\u00e9rez|Esquivel|lang=Spanish}}\n{{Infobox person\n| name                      = Adolfo P\u00e9rez Esquivel\n| image                     = Adolfo P\u00e9rez Esquivel, premio Nobel de la Paz en 1980, Visit\u00f3 al Presidente de la Asamblea Nacional, Fernando Cordero. (5076794488).jpg\n| image_size                =\n| alt                       = \n| caption                   = Adolfo P\u00e9rez Esquivel in 2010\n| birth_date                = {{birth date and age|1931|11|26|df=y}}\n| birth_place               = [[Buenos Aires]], [[Argentina]]\n| death_date                = <!-- {{Death date and age|YYYY|MM|DD|YYYY|MM|DD}} (death date then birth date) -->\n| death_place               = \n| resting_place             = \n| monuments                 = \n| alma_mater                = [[National University of La Plata]]\n| awards                    = {{Plainlist|\n* {{nowrap|[[Nobel Peace Prize]] (1980)}}\n* {{nowrap|[[Pacem in Terris Award]] (1999)}}\n}}\n| signature                 = Firma p\u00e9rez esquivel.svg\n| signature_alt             = \n| signature_size            = \n| website                   = \n}}\n'''Adolfo P\u00e9rez Esquivel''' (born 26 November 1931) is an [[Argentine]] activist, community organizer, painter, writer and sculptor. He was the recipient of the 1980 [[Nobel Peace Prize]] for his opposition to [[National Reorganization Process|Argentina's last civil-military dictatorship]] (1976\u20131983), during which he was detained, [[torture]]d, and held without trial for 14 months; during that period he also received, among other distinctions, the [[Pope John XXIII]] Peace Memorial.<ref name=nobel/>\n\n== Early life ==\nP\u00e9rez Esquivel was born in [[Buenos Aires]] to a [[Spanish Argentine|Spanish]] fisherman from [[Poio]], [[Galicia (Spain)|Galicia]], who emigrated to [[Argentina]]. His mother died when he was three, and despite his poverty, he attended the [[Manuel Belgrano]] School of Fine Arts and the [[National University of La Plata]], where he was trained as a painter and sculptor.<ref name=peace>{{cite web|url=http://www.peacejam.org/laureates/Adolfo-P%C3%A9rez-Esquivel-4.aspx |title=Adolfo P\u00e9rez Esquivel |publisher=Peace Jam |url-status=dead |archive-url=https://web.archive.org/web/20150924070128/http://www.peacejam.org/laureates/Adolfo-P%C3%A9rez-Esquivel-4.aspx |archive-date=24 September 2015 }}</ref> He was appointed professor of architecture and worked with a variety of [[sculpture|sculptural]] media, and for 25 years taught in all levels from primary to university. P\u00e9rez Esquivel began working with popularly based [[Latin America]]n [[Christian pacifism|Christian pacifist]] groups during the 1960s. He relinquished his teaching post in 1974, when he was chosen as coordinator general for a network of Latin America-based communities promoting [[Liberation Theology|liberation of the poor]] through [[non-violence]].<ref name=nobel>{{Nobelprize}}</ref>\n\n==Plight for human rights==\nWhen systematic repression followed the [[March 1976 coup]], which brought the dictatorship of General [[Jorge Videla]] to power, P\u00e9rez Esquivel contributed to the formation and financing of the linkages between popularly based organizations to defend [[human rights in Argentina]] and support the families of the victims of the [[Dirty War]]. The [[NGO]] ''[[Servicio Paz y Justicia]]'' (\"Service, Peace and Justice Foundation\", or SERPAJ), which he co-founded in 1974, and served as an instrument for the defense of human rights by promoting an international campaign to denounce the atrocities committed by [[Proceso de Reorganizaci\u00f3n Nacional|the military regime]].<ref>{{cite web|url=http://www.oas.org/EN/PINFO/WEEK/panelist.htm |title=Panelist:Adolfo P\u00e9rez Esquivel |publisher=OAS |url-status=dead |archive-url=https://web.archive.org/web/20020220005124/http://www.oas.org/EN/PINFO/WEEK/panelist.htm |archive-date=20 February 2002 }}</ref> SERPAJ is a  member of the [[International Fellowship of Reconciliation]] (IFOR), which supported Esquivel's work from the beginning.{{efn|On 17 November 1980, his wife, Amanda, wrote a letter to Hildegard Goss-Mayr, IFOR travelling secretary: \"This [Nobel] prize will have to be woven with all those who have been for years in this difficult task of uniting and reconciling brothers. Although I never told you this, through your letters and personal contacts you have stimulated in one way or another the path that Adolfo has walked. He has always had you as his first teacher, who one distant day arrived in Buenos Aires, connected with the Ark, and explained in the most simple and humble way what nonviolence was... [with] your suggesting... the way to work and organize. You have always accompanied us in the good and bad moments. For that reason too, I believe you are also part of this prize\".<ref>{{cite book | chapter = Letter to Amanda Esquivel | first = Richard | last= Deats | title= Marked for Life: The Story of Hildegard Goss-Mayr | publisher= New City Press | location =Hyde Park, New York | date = 2009 | pages=58\u201359 }}</ref>}}\n\nP\u00e9rez Esquivel was detained by the [[Brazilian Military Police]] in 1975. He was jailed in 1976 in [[Ecuador]], along with Latin American and North American bishops. He was detained in [[Buenos Aires]] in 1977 by the [[Argentine Federal Police]], [[torture]]d, and held without trial for 14 months; during that, he received, among other distinctions, the [[Pope John XXIII]] Peace Memorial.<ref name=nobel/>\n\n===Distinctions===\nNominated by 1976 Nobel Peace Prize laureates [[Mairead Corrigan]] and [[Betty Williams (Nobel laureate)|Betty Williams]],<ref name=ewb>{{cite encyclopedia|url=http://www.encyclopedia.com/topic/Adolfo_Perez_Esquivel.aspx#2|title=Adolfo P\u00e9rez Esquivel|encyclopedia=Encyclopedia of World Biography}}</ref> P\u00e9rez Esquivel was awarded the [[Nobel Peace Prize]] on 10 December 1980, for his efforts in the [[human rights defenders|defense of human rights]]. Accepting the prize \"in the name of the poorest and smallest of my brothers and sisters,\"<ref name=ewb/> he donated the prize money to charity.<ref name=brennan>{{cite web|url=http://www.encyclopedia.com/topic/Adolfo_Perez_Esquivel.aspx|title=Adolfo P\u00e9rez Esquivel|work=Contemporary Hispanic Biography|author=Carol Brennan}}</ref> He remained active in support of the [[Mothers of the Plaza de Mayo]] despite ongoing harassment by the dictatorship,<ref name=brennan/> and later joined causes in support of the [[indigenous peoples of Argentina]] and [[environmentalism]] and against [[austerity]] policies and the [[Free Trade Area of the Americas]].<ref name=ewb/>\n\nP\u00e9rez Esquivel was awarded the [[Pacem in Terris Award]] in 1999.\n\nP\u00e9rez Esquivel served as president of the Honorary Council of Service, Latin American Peace and Justice Foundation and of the International League for Human Rights and Liberation of Peoples (based in [[Milan]]), and as a member of the [[Permanent Peoples' Tribunal]]. He published ''Caminando Junto al Pueblo'' (\"Walking Together with the People\", 1995), in which he relates his experiences with nonviolence in Latin America, and he was appointed Professor of Peace and Human Rights Studies at the [[University of Buenos Aires]] in 1998.<ref name=bio>{{cite web|url=http://surfingdesign.com.ar/adolfoperezesquivel/?page_id=31 |archive-url=https://archive.today/20120720185506/http://surfingdesign.com.ar/adolfoperezesquivel/?page_id=31 |url-status=dead |archive-date=20 July 2012 |title=Biograf\u00eda |publisher=Adolfo P\u00e9rez Esquivel }}</ref> He campaigned during 2010 against the practice on the part of the [[Esquel]] Police Department of training children into [[paramilitary]] squads, an operation that he compared to the creation of [[Nazi Germany]]'s [[Hitler Youth]].<ref>{{cite web |url=http://www.noticias24.com/actualidad/noticia/173296/polemica-en-argentina-por-la-%E2%80%9Cpolicia-infantil%E2%80%9D-que-promueve-un-sacerdote/ |title=Pol\u00e9mica en Argentina por la \"polic\u00eda infantil que promueve un sacerdote |publisher=Noticias24 |access-date=7 August 2011 |archive-url=https://web.archive.org/web/20120401235344/http://www.noticias24.com/actualidad/noticia/173296/polemica-en-argentina-por-la-%E2%80%9Cpolicia-infantil%E2%80%9D-que-promueve-un-sacerdote/ |archive-date=1 April 2012 |url-status=dead  }}</ref>\n\n==Recent years==\nP\u00e9rez Esquivel is a permanent lecturer at the [[University of Buenos Aires]] [[Faculty of Social Sciences, University of Buenos Aires|Faculty of Social Sciences]], where he directs the seminar \"Culture for Peace and Human Rights\".<ref name=bio/>\n\nHe opposed the European intervention in the [[2011 Libyan Civil War]] and warned against an intervention in the [[Syrian Civil War]].<ref name=\"center\">Luis Fleishman, [http://www.theamericasreport.com/2012/12/06/the-gaza-crisis-and-the-intellectual-left-in-latin-america-a-dark-picture/ The Gaza Crisis and the Intellectual Left in Latin America: A Dark Picture], The Americas Report: [[Center for Security Policy]], 6 December 2012</ref> In the aftermath of the [[death of Osama bin Laden]], he sent a letter to President [[Barack Obama]] suggesting the United States killed rather than tried bin Laden because he could have revealed unsettling information about [[9/11]].<ref name=\"center\"/> He argued, \"You know that there are people who have investigated the tragic events of 9/11/2001 and claim there is evidence that this was a self-coup (self-inflicted attack).\"<ref name=\"center\"/> Later, he added, \"this event was the perfect excuse to launch a war against Afghanistan and Iraq and now against Libya,\" and referred to the United States an \"axis of evil.\"<ref name=\"center\"/>\n\nP\u00e9rez Esquivel expressed himself regarding the historic, 13 March 2013, election of [[Archbishop of Buenos Aires]] Jorge Bergoglio as [[Pope Francis]], stating that as [[Provincial superior]] of [[Jesuit]]s \"he had lacked the sufficient courage shown by other Bishops to support our cause for human rights during the dictatorship.\"<ref>{{cite web|url=http://www.infonews.com/2013/03/14/politica-65343-bergoglio-no-fue-complice-directo-de-la-dictadura-pero-no-tuvo-el-coraje-para-acompanar-nuestra-lucha.php|archive-url=https://web.archive.org/web/20130315225315/http://www.infonews.com/2013/03/14/politica-65343-bergoglio-no-fue-complice-directo-de-la-dictadura-pero-no-tuvo-el-coraje-para-acompanar-nuestra-lucha.php|url-status=dead|archive-date=15 March 2013|title=Bergoglio no fue c\u00f3mplice directo de la dictadura pero no tuvo el coraje para acompa\u00f1ar nuestra lucha|work=InfoNews|date=14 March 2013}}</ref> P\u00e9rez Esquivel also said that \"Bergoglio did what he could given his age at that time.\"<ref>[http://www.elmundo.es/america/2013/03/14/argentina/1363278494.html El Nobel de la Paz P\u00e9rez Esquivel defiende al Papa durante la dictadura]. elmundo.es. 14 March 2013.</ref> He, however, clarified that the future Pope \"was no accomplice and had no links with the dictatorship\" and that while \"it is said he did not do enough to get two priests out of jail, I know personally that many bishops called on the military junta for the release of prisoners and priests and that these requests were not granted.\"<ref>{{cite web|url=http://www.buenosairesherald.com/article/126367/%E2%80%98bergoglio-had-no-links-with-the-dictatorship%E2%80%99-peace-nobel-prize-winner|title=Bergoglio had no links with the dictatorship, says Nobel Peace Prize winner|work=Buenos Aires Herald|date=14 March 2013}}</ref>\n\nIn June 2017 he has been defending the government of [[Nicol\u00e1s Maduro]], in [[Venezuela]], claiming that the country is undergoing a [[coup d'\u00e9tat]] attempt, orchestrated by the [[United States]].<ref>{{cite web|url=http://www.ntn24america.com/noticia/dos-nobel-de-la-paz-discutieron-por-venezuela-perez-esquivel-apoyo-al-chavismo-y-arias-declaro-el-143876|title=Dos Nobel de la Paz discutieron por Venezuela: P\u00e9rez Esquivel apoy\u00f3 al chavismo y Arias declar\u00f3 que el pa\u00eds \"dej\u00f3 de ser una democracia hace mucho tiempo|work=[[NTN24]]|date=8 June 2017|access-date=9 June 2017|archive-url= https://web.archive.org/web/20170809210943/http://www.ntn24america.com/noticia/dos-nobel-de-la-paz-discutieron-por-venezuela-perez-esquivel-apoyo-al-chavismo-y-arias-declaro-el-143876|archive-date=9 August 2017|url-status=dead}}</ref>\n\nHe was hospitalized in January 2022 following a stroke.<ref>{{cite news | access-date = 10 January 2022 | work = Crux | url = https://cruxnow.com/church-in-the-americas/2022/01/pope-prays-for-health-of-celebrated-argentine-nobel-laureate | date = 4 January 2022 | title = Pope prays for health of celebrated Argentine Nobel laureate | first = Elise Ann | last = Allen }}</ref>\n\n==Works of art==\n[[File:Adolfo P\u00e9rez Esquivel 1983.jpg|thumb|upright|Adolfo P\u00e9rez Esquivel in 1983]]\nEsquivel's work<ref>[http://www.adolfoperezesquivel.org/?page_id=36 Obra Art\u00edstica]. Official website of Adolfo P\u00e9rez Esquivel (in Spanish)</ref> ranges from exhibitions to murals and monuments, including the 15 station Latin American Via Crucis (including a Lenten cloth \"A new sky and a new land\") made in 1992 to commemorate the 500th anniversary of the conquest of America; Monument to Refugees, located in the Headquarters of the [[UNHCR]] in Switzerland; the Latin American Peoples Mural in the Cathedral of [[Riobamba]], Ecuador, dedicated to [[Leonidas Proa\u00f1o|Monsignor Proa\u00f1o]] and the [[Indigenous peoples of the Americas|indigenous peoples]]; and a bronze statue in tribute to [[Mahatma Gandhi]] at Gandhi Square, in [[Barcelona]].\n\n==See also==\n* [[World Social Forum]]\n* ''[[Adolfo Perez Esquivel: Rivers of Hope]]''\n\n==Notes==\n{{Notelist}}\n\n==References==\n{{reflist}}\n\n==External links==\n{{Commons category|Adolfo P\u00e9rez Esquivel}}\n\n* [https://web.archive.org/web/20060216052042/http://www.alastairmcintosh.com/general/1992-stations-cross-esquivel.htm Esquivel's Art \u2013 Stations of the CrossC] (English, French, Spanish, Portuguese)\n* [http://www.ecchr.eu/argentina.370.htm 'The Military Did Not Do It Alone'- a video interview with Adolfo P\u00e9rez Esquivel]{{dead link|date=October 2016 |bot=InternetArchiveBot |fix-attempted=yes }}\n* {{C-SPAN|91675}}\n\n{{Nobel Peace Prize Laureates 1976-2000}}\n\n{{Authority control}}\n\n{{DEFAULTSORT:Perez Esquivel, Adolfo}}\n[[Category:1931 births]]\n[[Category:Living people]]\n[[Category:People from Buenos Aires]]\n[[Category:Argentine people of Spanish descent]]\n[[Category:National University of La Plata alumni]]\n[[Category:Argentine activists]]\n[[Category:Argentine Christian pacifists]]\n[[Category:Argentine Nobel laureates]]\n[[Category:Argentine Roman Catholics]]\n[[Category:Argentine sculptors]]\n[[Category:Male sculptors]]\n[[Category:Nobel Peace Prize laureates]]\n[[Category:University of Buenos Aires faculty]]\n[[Category:Torture victims of the Dirty War]]\n[[Category:Nonviolence advocates]]\n[[Category:20th-century sculptors]]\n[[Category:20th-century Argentine painters]]\n[[Category:20th-century male artists]]\n[[Category:Argentine male painters]]\n[[Category:Argentine human rights activists]]"}}}]}}}}