{"batchcomplete": "", "query": {"normalized": [{"from": "Imre_Kert\u00e9sz", "to": "Imre Kert\u00e9sz"}], "pages": {"105311": {"pageid": 105311, "ns": 0, "title": "Imre Kert\u00e9sz", "revisions": [{"slots": {"main": {"contentmodel": "wikitext", "contentformat": "text/x-wiki", "*": "{{Short description|Hungarian author}}\n{{use dmy dates|date=March 2016}}\n{{eastern name order|Kert\u00e9sz Imre}}\n{{Infobox writer <!-- for more information see [[:Template:Infobox writer/doc]] -->\n| name          = Imre Kert\u00e9sz\n| image         = Kert\u00e9sz Imre (Frankl Aliona).jpg\n| caption       =\n| birth_date    = {{Birth date|1929|11|9|df=y}}\n| birth_place   = [[Budapest]], [[Kingdom of Hungary (1920\u201346)|Hungary]]\n| death_date    = {{Death date and age|2016|3|31|1929|11|9|df=y}}\n| death_place   =Budapest, Hungary\n| occupation    = Novelist\n| notableworks  = ''[[Fatelessness]]'' <br /> ''[[Kaddish for an Unborn Child]]'' <br /> ''Liquidation''\n| awards        = {{awd|[[Nobel Prize in Literature]]|2002}}\n| spouse        = Albina Vas<br>({{abbr|d.|died}} 1995)<br> {{marriage|Magda Ambrus<br>|1996}}<ref name=\"Seattletimes\">{{cite news|title=Nobel literature laureate Imre Kertesz dies at 86|author=Pablo Gorondi|date=31 March 2016 |agency=Associated Press|via=The Seattle Times|url=http://www.seattletimes.com/nation-world/nobel-literature-laureate-imre-kertesz-dies-at-86/|access-date=31 March 2016}}</ref><ref name=\"Guardian obituary\" /> (d. 2016)\n}}\n'''Imre Kert\u00e9sz''' ({{IPA-hu|\u02c8imr\u025b \u02c8k\u025brte\u02d0s|lang}}; 9 November 1929{{snd}}31 March 2016) was a Hungarian author and recipient of the [[2002 Nobel Prize in Literature]], \"for writing that upholds the fragile experience of the individual against the barbaric arbitrariness of history\".<ref name=nobel>{{cite news|url=http://nobelprize.org/nobel_prizes/literature/laureates/2002/press.html|title=The Nobel Prize in Literature 2002 \u2013 Imre Kert\u00e9sz|work=Nobelprize.org|access-date=9 February 2008}}</ref> He was the first Hungarian to win the Nobel in Literature. His works deal with themes of [[the Holocaust]] (he was a survivor of a German concentration camp), dictatorship and personal freedom.<ref name=\"Seattletimes\"/> \n\n== Life and work ==\nKert\u00e9sz was born in Budapest, Hungary, on 9 November 1929, the son of Aranka Jakab and L\u00e1szl\u00f3 Kert\u00e9sz,<ref>{{cite book|last1=Hermann|first1=P\u00e9ter|last2=P\u00e1sztor|first2=Antal|title=Magyar \u00e9s nemzetk\u00f6zi ki kicsoda, 1994|url=https://books.google.com/books?id=B6JmAAAAMAAJ&q=Aranka+Jakab+Laszlo+Kert%C3%A9sz|access-date=31 March 2016|language=hu|isbn=978-963-7943-27-0|year=1994}}</ref> a middle-class Jewish couple. After his parents separated when he was around the age of five, Kert\u00e9sz attended a boarding school and, in 1940, he started secondary school where he was put into a special class for Jewish students.<ref name=tagesschau>{{cite web|title=Literaturnobelpreistr\u00e4ger Kert\u00e9sz gestorben: Der Retter seiner Seele|url=https://www.tagesschau.de/kultur/kertesz-gestorben-103.html|publisher=Tagesschau|access-date=31 March 2016|language=de|date=31 March 2016}}</ref> During [[World War II]], Kert\u00e9sz was deported in 1944 at the age of 14 with other [[List of Hungarian Jews|Hungarian Jews]] to the [[Auschwitz concentration camp]], and was later sent to [[Buchenwald]].<ref name=\"Britannica\" /> Upon his arrival at the camps, Kert\u00e9sz claimed to be a 16-year old worker, thus saving him from the instant extermination that awaited a 14-year-old.<ref name=\"nyt\">{{cite news|last1=Kandell|first1=Jonathan|title=Imre Kertesz, Nobel Laureate Who Survived Holocaust, Dies at 86|url=https://www.nytimes.com/2016/04/01/world/europe/imre-kertesz-dies.html|newspaper=[[The New York Times]]|access-date=31 March 2016|date=31 March 2016}}</ref> After his camp was liberated in 1945, Kert\u00e9sz returned to Budapest,<ref name=\"Guardian\" /> graduated from high school in 1948,<ref name=\"mandinerdeath\">{{cite web|title=Elhunyt Kert\u00e9sz Imre|trans-title=Imre Kert\u00e9sz has died|url=http://mandiner.hu/cikk/20160331_elhunyt_kertesz_imre|website=Mandiner|language=hu|access-date=31 March 2016|date=31 March 2016}}</ref> and then went on to find work as a journalist and translator. In 1951, he lost his job at the journal ''Vil\u00e1goss\u00e1g'' (Clarity) after the publication started leaning towards Communism.<ref name=\"Guardian\" /> For a short term he worked as a factory worker and then in the press department of the Ministry of Heavy Industry.<ref name=\"Guardian obituary\">{{cite web | url=https://www.theguardian.com/world/2016/mar/31/imre-kertesz-obituary | title=Imre Kert\u00e9sz obituary | work=[[The Guardian]] | date=31 March 2016 | access-date=1 April 2016 | author=George Gomori}}</ref> From 1953 he started freelance journalism and translated various works into Hungarian, including [[Friedrich Nietzsche]], [[Sigmund Freud]], [[Ludwig Wittgenstein]], and [[Elias Canetti]].<ref name=\"Seattletimes\" />\n\nHis best-known work, ''[[Fatelessness]]'' (''Sorstalans\u00e1g''), describes the experience of 15-year-old Gy\u00f6rgy (George) K\u00f6ves in the concentration camps of Auschwitz, Buchenwald and [[Zeitz]]. Written between 1969 and 1973, the novel was initially rejected for publication by the Communist regime in Hungary, but was published in 1975.<ref name=\"Seattletimes\" /> Some have interpreted the book as quasi-autobiographical, but the author disavows a strong biographical connection. The book would go on to become part of many high school curriculums in Hungary.<ref name=\"Seattletimes\" /> In 2005, a [[Fateless (film)|film based on the novel]], for which he wrote the script, was made in Hungary.<ref name=\"NYT\">{{cite news|first=Alan|last=Riding|url=https://www.nytimes.com/2006/01/03/movies/MoviesFeatures/03fate.html|title=The Holocaust, From a Teenage View|work=The New York Times|date=3 January 2006|access-date=8 February 2008}}</ref> Although sharing the same title, some reviews noted that the film was more autobiographical than the novel on which it was based. It was released internationally at various dates in 2005 and 2006.\n\nFollowing on from ''Fatelessness'', Kert\u00e9sz's ''Fiasco'' (1988) and ''[[Kaddish for an Unborn Child]]'' (1990) are, respectively, the second and third parts of his Holocaust trilogy.<ref name=\"Guardian\">{{cite web | url=https://www.theguardian.com/world/2016/mar/31/imre-kertesz-holocaust-survivor-nobel-laureate-novelist-dies | title=Imre Kert\u00e9sz, Holocaust survivor and Nobel laureate, dies at 86 | work=[[The Guardian]] | date=31 March 2016 | access-date=31 March 2016}}</ref> His writings translated into English include ''Kaddish for an Unborn Child'' (''Kaddis a meg nem sz\u00fcletett gyermek\u00e9rt'') and ''Liquidation'' (''Felsz\u00e1mol\u00e1s''), the latter set during the period of Hungary's evolution into a democracy from communist rule.<ref name=\"Seattletimes\" />\n\nFrom the beginning, Kert\u00e9sz found little appreciation for his writing in Hungary,<ref name=\"Britannica\" /> and he moved to Germany where he received more active support from publishers and reviewers, along with more appreciative readers. After his move, he continued translating German works into Hungarian,<ref name=\"Britannica\">{{cite encyclopedia|url=http://www.britannica.com/eb/article-9395919/Imre-Kertesz|title=Imre Kert\u00e9sz|encyclopedia=Encyclop\u00e6dia Britannica|access-date=9 February 2008}}</ref> notably ''[[The Birth of Tragedy]]'', the plays of [[D\u00fcrrenmatt]], [[Schnitzler]], and [[Tankred Dorst]], and various thoughts and aphorisms of [[Wittgenstein]]. Kert\u00e9sz also continued working at his craft, writing his fiction in Hungarian but did not publish another novel until the late 1980s.<ref name=\"NYT\" /> From that point on, he submitted his work to publishers in Hungary. Grateful that he had found his most significant success as a writer and artist in Germany, Kert\u00e9sz left his [[Abatement of debts and legacies|abatement]] to the [[Academy of Arts, Berlin|Academy of Arts]] in [[Berlin]].<ref name=tagesschau/>\n\nIn November 2013, Kert\u00e9sz underwent successful surgery on his right hip after falling down in his home.<ref>{{cite web | url=http://www.politics.hu/20131122/kertesz-undergoes-surgery/ | title=Kert\u00e9sz undergoes surgery | work=Politics.hu | date=22 November 2013 | access-date=1 April 2016}}</ref> However, he continued to deal with various health concerns during the last few years of his life. He was diagnosed with [[Parkinson's disease]], and was again suffering from [[Depression (mood)|depression]], reported to have been a recurring battle in his life. In fact, Kert\u00e9sz had struggled with this same issue in his writing, as the main character of his 2003 book ''Felsz\u00e1mol\u00e1s'' (''Liquidation'') commits suicide after struggling with depression.<ref name=\"Guardian obituary\" />\n\nKert\u00e9sz died on 31 March 2016, at the age of 86, at his home in Budapest after suffering from Parkinson's for several years.<ref>{{cite web|title=Imre Kert\u00e9sz gestorben|url=https://www.tagesschau.de/kultur/kertesz-gestorben-101.html|publisher=Tagesschau|access-date=31 March 2016|language=de|date=31 March 2016}}</ref><ref name=\"Guardian obituary\" />\n\n== Controversy ==\n[[File:FM-2019-1-6-2-30 Niggl-Radloff-B-Imre-Kertesz-ONLINE.jpg|thumb|Kertesz in the Bavarian Villa Waldberta (1992)]] \nKert\u00e9sz was a controversial figure within Hungary, especially since being Hungary's first and only [[Nobel Prize in Literature|Nobel Laureate in Literature]], he still lived in Germany. This tension was exacerbated by a 2009 interview with ''[[Die Welt]]'', in which Kert\u00e9sz vowed himself a \"[[Berlin]]er\" and called Budapest \"completely balkanized.\"<ref>{{cite web |title=Kert\u00e9szked\u00e9s |url=http://hangorienidiocc.blog.hu/2009/11/08/kerteszkedes_5 |access-date=11 May 2014}}</ref><ref>{{cite news |last1=Krause |first1=Tilman |title=Ich schreibe keine Holocaust-Literatur, ich schreibe Romane |url=https://www.welt.de/welt_print/kultur/literatur/article5116030/Ich-schreibe-keine-Holocaust-Literatur-ich-schreibe-Romane.html |newspaper=[[Die Welt]]|access-date=31 March 2016 |language=de |date=7 November 2009}}</ref> Many Hungarian newspapers reacted negatively to this statement, claiming it to be hypocritical. Other critics viewed the Budapest comment ironically, saying it represented \"a grudge policy that is painfully and unmistakably, characteristically Hungarian.\"<ref name=\"Hungarian Literature Online\">{{cite web |title=Kert\u00e9sz birthday interview causes controversy |url=http://www.hlo.hu/news/kertesz_birthday_interview_causes_controversy |publisher=Hungarian Literature Online |access-date=11 May 2014}}</ref> Kert\u00e9sz later clarified in a [[Duna TV]] interview that he had intended his comment to be \"constructive\" and called Hungary \"his homeland\".<ref name=\"Hungarian Literature Online\" />\n\nAlso controversial was Kert\u00e9sz's criticism of [[Steven Spielberg]]'s depiction of the Holocaust in the 1993 film ''[[Schindler's List]]'' as [[kitsch]], saying: \"I regard as kitsch any representation of the Holocaust that is incapable of understanding or unwilling to understand the organic connection between our own deformed mode of life (whether in the private sphere or on the level of 'civilization' as such) and the very possibility of the Holocaust.\"<ref>{{cite journal|last=Kert\u00e9sz|first=Imre|year=2001|others=Translated by John MacKay|title=Who Owns Auschwitz?|url=https://waukeshatemple.org/wp-content/uploads/sites/104/2020/10/Kertesz-Who-Owns-Auschwitz.pdf|url-status=live|access-date=12 December 2021|series=The Yale Journal of Criticism|volume=14 |publisher=The Johns Hopkins University Press|page=270|publication-date=1 April 2001|doi=10.1353/yale.2001.0010|s2cid=145532698 |issn=1080-6636}}</ref>\n\nIn November 2014 Kert\u00e9sz was the subject of an interview with ''[[The New York Times]]''. Kert\u00e9sz claimed the reporter was expecting him to question Hungary's democratic values and was shocked to hear Kert\u00e9sz say that \"the situation in Hungary is nice, I'm having a great time.\" According to Kert\u00e9sz, \"he didn't like my answer. His purpose must have been to make me call Hungary a dictatorship which it isn't. In the end the interview was never published.\"<ref name=\"Hungarian Literature Online2\">{{cite web |title=Elhallgatta a New York Times Kert\u00e9sz Imre v\u00e9lem\u00e9ny\u00e9t |trans-title=The New York Times has kept back the opinion of Imre Kert\u00e9sz |url=http://mandiner.hu/cikk/20141111_elhallgatta_a_new_york_times_kertesz_imre_velemenyet |website=Mandiner |language=hu |date=11 November 2014 |access-date=11 November 2014}}</ref>\n\n== List of works ==\n* ''[[Fatelessness|Sorstalans\u00e1g]]'' (1975)<ref name=\":0\">{{Cite web|url=https://www.nobelprize.org/nobel_prizes/literature/laureates/2002/bio-bibl.html|title=The Nobel Prize in Literature 2002 \u2013 Bio-bibliography|website=www.nobelprize.org|access-date=31 March 2016}}</ref>\n**''Fateless'', translated by Christopher C. Wilson and Katharina M. Wilson (1992). Evanston, Illinois: Northwestern University Press. {{ISBN|978-0-8101-1049-6}} and {{ISBN|978-0-8101-1024-3}}\n**''Fatelessness'', translated by [[Tim Wilkinson (translator)|Tim Wilkinson]] (2004). New York: Vintage International. {{ISBN|978-1-4000-7863-9}}\n* ''[[The Pathseeker|A nyomkeres\u0151]]'' (1977)<ref name=\":0\" />\n** ''The Pathseeker'', translated by Tim Wilkinson (2008). Brooklyn, New York: [[Melville House Publishing]]. {{ISBN|978-1-933633-53-4}}\n* ''Detekt\u00edvt\u00f6rt\u00e9net'' (1977)<ref name=\":0\" />\n** ''Detective Story'', translated by Tim Wilkinson (2008). London: Harvill Secker. {{ISBN|978-1-84655-183-3}}\n* ''A kudarc'' (1988)<ref name=\":0\" />\n** ''Fiasco'', translated by Tim Wilkinson (2011). Brooklyn, New York: [[Melville House Publishing]]. {{ISBN|978-1-935554-29-5}}\n* ''[[Kaddish for an Unborn Child|Kaddis a meg nem sz\u00fcletett gyermek\u00e9rt]]'' (1990)<ref name=\":0\" />\n** ''Kaddish for a Child Not Born'', translated by Christopher C. Wilson and Katharina M. Wilson (1997). Evanston, Illinois: Hydra Books. {{ISBN|978-0-8101-1161-5}}\n** ''Kaddish for an Unborn Child'', translated by Tim Wilkinson (2004), New York: Vintage International. {{ISBN|978-1-4000-7862-2}}\n* ''Az angol lobog\u00f3'' (1991)<ref name=\":0\" />\n** ''The Union Jack'', translated by Tim Wilkinson (2010). Brooklyn, New York: [[Melville House Publishing]]. {{ISBN|978-1-933633-87-9}}\n* ''G\u00e1lyanapl\u00f3'' (1992)<ref name=\":0\" />\n* ''A holocaust mint kult\u00fara: H\u00e1rom el\u0151ad\u00e1s'' (1993)<ref name=\":0\" />\n* ''Jegyz\u0151k\u00f6nyv'' (1993)<ref name=\":0\" />\n* ''Valaki m\u00e1s: A v\u00e1ltoz\u00e1s kr\u00f3nik\u00e1ja'' (1997)<ref name=\":0\" />\n* ''A gondolatnyi csend, am\u00edg a kiv\u00e9gz\u0151osztag \u00fajrat\u00f6lt'' (1998)<ref name=\":0\" />\n* ''A sz\u00e1m\u0171z\u00f6tt nyelv'' (2001)<ref name=\":0\" />\n* ''Felsz\u00e1mol\u00e1s'' (2003)<ref name=\":0\" />\n** ''Liquidation'', translated by Tim Wilkinson (2004). New York: [[Alfred A. Knopf|Knopf]]. {{ISBN|978-1-4000-4153-4}}\n* ''K. dosszi\u00e9'' (2006)\n** ''Dossier K'', translated by Tim Wilkinson (2013). Brooklyn, New York: [[Melville House Publishing]]. {{ISBN|978-1-61219-202-4}}\n* ''Eur\u00f3pa nyomaszt\u00f3 \u00f6r\u00f6ks\u00e9ge'' (2008)<ref>{{cite news|last1=F\u00f6ld\u00e9nyi F.|first1=L\u00e1szl\u00f3|title=Kib\u00fajni a dar\u00f3cb\u00f3l \u2013 Kert\u00e9sz Imre: Eur\u00f3pa nyomaszt\u00f3 \u00f6r\u00f6ks\u00e9ge|url=http://magyarnarancs.hu/konyv/kibujni_a_darocbol_-_kertesz_imre_europa_nyomaszto_oroksege-70895|access-date=1 April 2016|work=[[Magyar Narancs]]|issue=10|date=5 March 2009|language=hu}}</ref>\n* ''Ment\u00e9s m\u00e1sk\u00e9nt'' (2011)<ref>{{cite news|last1=Weiner Sennyey|first1=Tibor|title=Nemzetkritika m\u00e1sk\u00e9nt \u2013 Kert\u00e9sz Imre \"Ment\u00e9s m\u00e1sk\u00e9nt\" c\u00edm\u0171 k\u00f6nyv\u00e9nek bemutat\u00f3ja a PIMben|url=http://www.irodalmijelen.hu/05242013-1518/nemzetkritika-maskent-kertesz-imre-mentes-maskent-cimu-konyvenek-bemutatoja-pimben|access-date=1 April 2016|work=Irodalmi Jelen|language=hu|date=20 October 2011}}</ref>\n* ''A v\u00e9gs\u0151 kocsma'' (2014)<ref name=\"Guardian obituary\" />\n\n== Awards and honors ==\n{{expand list|date=November 2012}}\n\n=== International prizes ===\n* 1992, 1995: [[Soros Prize]]<ref name=\"Vasv\u00e1riZepetnek2005\" />\n* 1995: [[Brandenburg Literature Prize]]<ref name=\"Awards\">{{cite web | url=https://www.theguardian.com/books/2002/oct/10/nobelprize.awardsandprizes | title=Holocaust writer wins Nobel Prize | work=[[The Guardian]] | date=10 October 2002 | access-date=31 March 2016 | author=Michelle Pauli}}</ref>\n* 1997: [[Friedrich-Gundolf-Preis]]<ref name=\"Guardian obituary\" /><ref>{{Cite web|url=http://www.deutscheakademie.de/en/awards/friedrich-gundolf-preis/imre-kertesz|title=Deutsche Akademie f\u00fcr Sprache und Dichtung \u2013 Awards \u2013 Friedrich-Gundolf-Preis \u2013 Imre Kert\u00e9sz|website=www.deutscheakademie.de|access-date=31 March 2016}}</ref>\n* 1997: [[Darmstadt Academy Prize]]<ref name=\"Awards\" />\n* 1997: Jeanette Schocken Preis <ref name=\"Schocken\">[http://www.jeanette-schocken-preis.de/preistraeger/1997-imre-kertesz/ Jeanette Schocken Preis]. (in German) jeanette-schocken-preis.de</ref>\n* 2000: [[Herder Prize]]<ref name=\"indexdeath\" />\n* 2000: [[Welt-Literaturpreis|''Welt''-Literaturpreis]]<ref name=\"indexdeath\">{{cite web|title=Meghalt Kert\u00e9sz Imre|trans-title=Imre Kert\u00e9sz has died|url=http://index.hu/kultur/2016/03/31/meghalt_kertesz_imre/|website=[[Index.hu|Index]]|language=hu|access-date=31 March 2016|date=31 March 2016}}</ref><ref>{{cite web |url=http://www.buchmarkt.de/content/1197-welt-literaturpreis-an-imre-kert-sz-in-berlin-verliehen.htm?hilite=-Diogenes- |title=WELT-Literaturpreis an Imre Kert\u00e9sz in Berlin verliehen |work=Buch Markt |language=de |date=10 November 2000 |access-date=11 November 2012}}</ref>\n* 2001: [[Pour le M\u00e9rite]] (Germany)<ref name=\"Awards\" />\n* 2002: [[Hans Sahl Prize]]<ref name=\"nobel\" />\n* 2002: [[Nobel Prize in Literature]]<ref name=nobel />\n* 2003: [[YIVO]] Lifetime Achievement Award<ref>[https://www.yivo.org/cimages/yedies196.pdf Kert\u00e9sz and Safdie honored]. YIVO News. Summer 2003. No. 196, page 4.</ref>\n* 2004: [[Corine Literature Prize]]<ref>[http://www.corine.de/chronik/index.php Die Preistr\u00e4ger] {{Webarchive|url=https://web.archive.org/web/20131029201013/http://www.corine.de/chronik/index.php |date=29 October 2013 }}. (in German) www.corine.de</ref>\n* 2004: [[Goethe Medal]]<ref name=\"Guardian obituary\" />\n* 2009: [[Jean Am\u00e9ry]] Prize<ref>{{cite web | url=http://www.hlo.hu/news/imre_kertesz_was_awarded_the_jean_amery_prize | title=Imre Kert\u00e9sz was awarded the Jean Am\u00e9ry Prize | work=HLO | date=8 July 2009 | access-date=31 March 2016}}</ref>\n* 2011: [[Grande M\u00e9daille de Vermeil de la ville de Paris]]<ref>{{Cite web|url=https://www.actualitte.com/article/culture-arts-lettres/la-grande-medaille-vermeil-de-la-ville-de-paris-a-imre-kertesz/25233|title=La Grande m\u00e9daille Vermeil de la Ville de Paris \u00e0 Imre Kert\u00e9sz|website=www.actualitte.com|language=fr-FR|access-date=31 March 2016}}</ref>\n\n=== Hungarian prizes ===\n* 1983: [[Mil\u00e1n F\u00fcst Prize]]<ref name=\"Vasv\u00e1riZepetnek2005\">{{cite book|author1=Louise Olga Vasv\u00e1ri|author2=Steven T\u00f6t\u00f6sy de Zepetnek|title=Imre Kert\u00e9sz and Holocaust Literature|url=https://books.google.com/books?id=dMRoihRs7KEC&pg=PA272|year=2005|publisher=Purdue University Press|isbn=978-1-55753-396-8|page=272}}</ref>\n* 1986: [[Hieronymus Prize]]{{citation needed|date=March 2016}}\n* 1988: [[Artisjus Literature Prize]]<ref name=\"Vasv\u00e1riZepetnek2005\" />\n* 1989: [[Aszu Prize]]<ref name=\"Schocken\"/>\n* 1989: [[Attila J\u00f3zsef Prize]]<ref name=\"Vasv\u00e1riZepetnek2005\" /><ref name=\"hiradodeath\" />\n* 1997: [[Kossuth Prize]]<ref name=\"Vasv\u00e1riZepetnek2005\" /><ref name=\"hiradodeath\" />\n* 2002: [[Honorary Citizen of Budapest]]<ref name=\"hiradodeath\" />\n* 2014: [[Hungarian Order of Saint Stephen]]<ref name=\"hiradodeath\">{{cite web|title=Meghalt Kert\u00e9sz Imre|trans-title=Imre Kert\u00e9sz has died|url=http://www.hirado.hu/2016/03/31/meghalt-kertesz-imre/|website=Hirado.hu|language=hu|access-date=31 March 2016|date=31 March 2016}}</ref><ref>{{cite web|url=http://www.kormany.hu/hu/hirek/szent-istvan-renddel-tuntettek-ki-kertesz-imret-es-rubik-ernot |title= Szent Istv\u00e1n Renddel t\u00fcntett\u00e9k ki Kert\u00e9sz Imr\u00e9t \u00e9s Rubik Ern\u0151t|trans-title=Imre Kert\u00e9sz and Ern\u0151 Rubik have been awarded the Order of Saint Stephen|date=20 August 2014 |access-date=31 March 2016}}</ref>\n\n== See also ==\n* [[Hungarian literature]]\n* [[List of Jewish Nobel laureates]]\n\n== References ==\n{{reflist|30em}}\n\n== Further reading ==\n* Moln\u00e1r, S\u00e1ra. \"[https://docs.lib.purdue.edu/clcweb/vol5/iss1/5/ Nobel in Literature 2002 Imre Kert\u00e9sz's Aesthetics of the Holocaust]\" ''CLCWeb: Comparative Literature and Culture'' 5.1 (2003)\n* T\u00f6t\u00f6sy de Zepetnek, Steven. \"[https://docs.lib.purdue.edu/clcweb/vol5/iss1/6/ And the 2002 Nobel Prize for Literature Goes to Imre Kert\u00e9sz, Jew and Hungarian]\" ''CLCWeb: Comparative Literature and Culture'' 5.1 (2003)\n* T\u00f6t\u00f6sy de Zepetnek, Steven. \"[http://clcwebjournal.lib.purdue.edu/clcweb05-4/totosy05.html Imre Kert\u00e9sz's Nobel Prize, Public Discourse, and the Media]\" ''CLCWeb: Comparative Literature and Culture'' 7.4 (2005)\n* Vasv\u00e1ri, Louise O., and T\u00f6t\u00f6sy de Zepetnek, Steven, eds. ''Imre Kert\u00e9sz and Holocaust Literature''. West Lafayette: Purdue UP, 2005. {{ISBN|978-1-55753-396-8}}\n* Vasv\u00e1ri, Louise O., and T\u00f6t\u00f6sy de Zepetnek, Steven, eds. ''Comparative Central European Holocaust Studies''. West Lafayette: Purdue UP, 2009. {{ISBN|978-1-55753-526-9}}\n\n== External links ==\n{{Commons category|Imre Kert\u00e9sz}}\n{{Wikiquote|Imre Kert\u00e9sz}}\n* [https://nobel.bh.org.il/en/persona/imre-kertesz/ Imre Kert\u00e9sz], Nobel Luminaries \u2013 Jewish Nobel Prize Winners, on the [https://www.bh.org.il/ Beit Hatfutsot-The Museum of the Jewish People] Website.\n* [http://isurvived.org/KerteszINTERVIEW.html The Last Word \u2013 an interview with Kert\u00e9sz] from Holocaust Survivors and Remembrance Project: \"Forget You Not\"\n* {{cite journal| url=http://www.theparisreview.org/interviews/6235/the-art-of-fiction-no-220-imre-kertesz| title=Imre Kert\u00e9sz, The Art of Fiction No. 220|author=Luisa Zielinski|date=Summer 2013|journal=The Paris Review| volume=Summer 2013| issue=205}}\n* [http://nobelprize.org/literature/laureates/2002/kertesz-lecture.html Imre Kert\u00e9sz\u2014Nobel Lecture]\n*[http://noblib.internet-box.ch/NLEW.php?authorid=99 List of Works]\n* [https://web.archive.org/web/20051215122511/http://www.villagevoice.com/books/0451%2Cehrenreich%2C59387%2C10.html B.-ing There], a review of the novel ''Liquidation'' by Ben Ehrenreich, ''[[Village Voice]]'', 20 December 2004\n* [http://www.haaretz.com/weekend/week-s-end/in-new-memoir-hungarian-holocaust-survivor-remains-a-voice-of-dissent.premium-1.531230 Haaretz article on Kert\u00e9sz]\n* 2011 Interview on \"[https://www.youtube.com/watch?v=Cl7eFs755Ak Self-imposed exile and writing]\" with Swedish publisher Svante Weyler.\n* {{Nobelprize}} including the Nobel Lecture 7 December 2002\n{{Imre Kert\u00e9sz}}\n{{Navboxes\n|title= Awards received by Imre Kert\u00e9sz\n|list1=\n{{Nobel Prize in Literature Laureates 2001-2025}}\n{{2002 Nobel Prize Winners}}\n{{Hungarian Nobel Laureates}}\n}}\n{{Hungarian literature}}\n{{Nobel Prize in Literature}}\n{{Herder Prize}}\n{{Authority control}}\n\n{{DEFAULTSORT:Kertesz, Imre}}\n[[Category:1929 births]]\n[[Category:2016 deaths]]\n[[Category:Nobel laureates in Literature]]\n[[Category:Hungarian Nobel laureates]]\n[[Category:Auschwitz concentration camp survivors]]\n[[Category:Buchenwald concentration camp survivors]]\n[[Category:Hungarian expatriates in Germany]]\n[[Category:Hungarian Jews]]\n[[Category:Hungarian male novelists]]\n[[Category:Jewish novelists]]\n[[Category:Jewish Hungarian-language writers]]\n[[Category:Knights Commander of the Order of Merit of the Federal Republic of Germany]]\n[[Category:Members of the Academy of Arts, Berlin]]\n[[Category:Writers from Budapest]]\n[[Category:Recipients of the Pour le M\u00e9rite (civil class)]]\n[[Category:20th-century Hungarian male writers]]\n[[Category:21st-century Hungarian male writers]]\n[[Category:20th-century Hungarian novelists]]\n[[Category:21st-century Hungarian novelists]]\n[[Category:Herder Prize recipients]]\n[[Category:Attila J\u00f3zsef Prize recipients]]\n[[Category:Neurological disease deaths in Hungary]]\n[[Category:Deaths from Parkinson's disease]]\n[[Category:Members of the Sz\u00e9chenyi Academy of Literature and Arts]]"}}}]}}}}