{"batchcomplete": "", "query": {"normalized": [{"from": "Peter_Handke", "to": "Peter Handke"}], "pages": {"24064": {"pageid": 24064, "ns": 0, "title": "Peter Handke", "revisions": [{"slots": {"main": {"contentmodel": "wikitext", "contentformat": "text/x-wiki", "*": "{{short description|Austrian Nobel laureate novelist (born 1942)}}\n{{use dmy dates|date=September 2020}}\n{{Infobox writer\n| name        = Peter Handke\n| image       = Peter-handke.jpg\n| caption     = Handke in 2006\n| birth_date  = {{Birth date and age|1942|12|6|df=y}}\n| birth_place = [[Griffen, Austria|Griffen]], Austria\n| death_date  = \n| death_place = \n| education   = [[University of Graz]]\n| occupation  = {{plainlist|\n* Novelist\n* Playwright\n}}\n| notableworks = {{plainlist|\n* ''[[Offending the Audience]]''\n* ''[[Kaspar (play)|Kaspar]]''\n* ''[[A Sorrow Beyond Dreams]]''\n* ''[[Repetition (Handke novel)|Repetition]]''\n}}\n| awards = {{plainlist|\n* [[Georg B\u00fcchner Prize]] (1973)\n* [[Vilenica International Literary Prize]] (1987)\n* [[International Ibsen Award]] (2014)\n* [[2019 Nobel Prize in Literature]] \n}}\n| signature = Signature of Peter Handke.svg\n}}\n'''Peter Handke''' ({{IPA-de|\u02c8pe\u02d0t\u0250 \u02c8hantk\u0259}}; born 6 December 1942) is an [[Austrians|Austrian]] novelist, playwright, translator, poet, film director, and screenwriter. He was awarded the [[2019 Nobel Prize in Literature]] \"for an influential work that with linguistic ingenuity has explored the periphery and the specificity of human experience.\"<ref name=Nobel>{{Cite web|url=https://www.nobelprize.org/prizes/literature/2019/summary/|title=The Nobel Prize in Literature 2019|website=NobelPrize.org}}</ref> Handke is considered to be one of the most influential and original German-language writers in the second half of the 20th century.<ref name=\"Britannica\" /><ref>{{Cite web|url=https://www.nobelprize.org/prizes/literature/2019/handke/facts/|title=Peter Handke Facts|website=NobelPrize.org}}</ref>\n\nIn the late 1960s, he earned his reputation as a member of the [[avant-garde]] with such plays as ''[[Offending the Audience]]'' (1966) in which actors analyze the nature of theatre and alternately insult the audience and praise its \"performance\", and ''[[Kaspar (play)|Kaspar]]'' (1967). His novels, mostly ultraobjective, [[deadpan]] accounts of characters in extreme states of mind, include ''[[The Goalie's Anxiety at the Penalty Kick]]'' (1970) and ''[[The Left-Handed Woman]]'' (1976).<ref name=\"Britannica summary\">{{cite web|url=https://www.britannica.com/summary/Peter-Handke|title=Peter Handke summary|website=Encyclop\u00e6dia Britannica Online|access-date=5 February 2022}}</ref> Prompted by his mother's suicide in 1971, he reflected her life in the novella ''[[A Sorrow Beyond Dreams]]'' (1972). A dominant theme of his works is the deadening effects and underlying irrationality of ordinary language, everyday reality, and rational order.<ref name=\"Britannica summary\"/> Handke was a member of the ''[[Grazer Gruppe]]'' (an association of authors) and the [[Grazer Autorenversammlung]], and co-founded the Verlag der Autoren publishing house in Frankfurt. He collaborated with director [[Wim Wenders]],  leading to screenplays such as ''[[The Wrong Move]]'' and ''[[Wings of Desire]]''.\n\nIn 1973, he won the [[Georg B\u00fcchner Prize]], the most important literary prize for German-language literature, but in 1999, as a sign of protest against the [[NATO bombing of Yugoslavia]], Handke returned the prize money to the [[Deutsche Akademie f\u00fcr Sprache und Dichtung|German Academy for Language and Literature]].<ref>{{Cite web|url=https://www.buechnerpreis.de/buechner/chronik/1973|title=Chronik 1973|website=buechnerpreis.de|access-date=6 February 2022|language=de}}</ref> Handke is a controversial figure for his support of the late Serbian president [[Slobodan Milo\u0161evi\u0107]]; therefore, the decision to award Handke a Nobel Prize was also debated internationally by a variety of public and academic intellectuals, writers, and journalists.\n\n== Life ==\n=== Early life and family ===\nHandke was born in [[Griffen, Austria|Griffen]], then in the [[German Reich]]'s province [[Gau Carinthia]].<ref name=\"Britannica\" /> His father, Erich Sch\u00f6nemann, was a bank clerk and German soldier whom Handke did not meet until adulthood. His mother Maria, a [[Carinthian Slovenes|Carinthian Slovene]], married Bruno Handke, a tram conductor and [[Wehrmacht]] soldier from Berlin, before Peter was born.<ref name=\"Munzinger\" /> The family lived in the Soviet-occupied [[Pankow (locality)|Pankow]] district of Berlin from 1944 to 1948, where Maria Handke had two more children: Peter's half-sister and half-brother. Then the family moved to his mother's home town of Griffen. Peter experienced his stepfather as more and more violent due to [[alcoholism]].<ref name=\"Munzinger\" /><!-- and the limited cultural life of the small town contributed to Handke's antipathy to habit and restrictiveness. -- look for ref-->\n\nIn 1954, Handke was sent to the [[Catholic Church|Catholic]] ''Marianum'' boys' [[boarding school]] at [[Tanzenberg Castle]] in [[Sankt Veit an der Glan]]. There, he published his first writing in the school newspaper, ''Fackel''.<ref name=\"Munzinger\" /> In 1959, he moved to [[Klagenfurt]], where he went to high school, and commenced law studies at the [[University of Graz]] in 1961.<ref name=\"Britannica\" />\n\nHandke's mother took her own life in 1971, reflected in his novel ''[[A Sorrow Beyond Dreams|Wunschloses Ungl\u00fcck]]'' (''A Sorrow Beyond Dreams'').<ref name=\"Britannica\" /><ref>{{cite news |last1=Curwen |first1=Thomas |title=Choosing against life |url=https://www.latimes.com/archives/la-xpm-2003-jan-05-bk-curwen5-story.html |access-date=11 October 2019 |work=Los Angeles Times |date=5 January 2003}}</ref>\n\nAfter leaving Graz, Handke lived in [[D\u00fcsseldorf]], Berlin, [[Kronberg im Taunus|Kronberg]], Paris, the U.S. (1978 to 1979) and [[Salzburg]] (1979 to 1988).<ref name=\"Wenders\" /> Since 1990, he has resided in [[Chaville]] near Paris.<ref>[https://sz-magazin.sueddeutsche.de/literatur/messie-und-messias-78494 Messie und Messias / Wie wohnt eigentlich der Schriftsteller Peter Handke? Ein Hausbesuch.] [[S\u00fcddeutsche Zeitung]] 8 October 2011</ref> He is the subject of the documentary film ''[[Peter Handke: In the Woods, Might Be Late]]'' (2016), directed by {{ill|Corinna Belz|de}}.<ref>{{Cite web|url=http://www.filmportal.de/film/peter-handke-bin-im-wald-kann-sein-dass-ich-mich-verspaete_100a01ffe8a44abebd904afe10b2462e|title=Peter Handke \u2013 Bin im Wald. Kann sein, dass ich mich versp\u00e4te...|language=de|work=[[Filmportal.de]]|access-date=14 May 2017}}</ref><!--In 2006, Handke was nominated for the [[Heinrich Heine Prize]], but the prize money of \u20ac50,000 had to be approved by the city council of D\u00fcsseldorf. Members of the council's major parties stated they would vote against awarding the prize to Handke, resulting in the prize being withdrawn.<ref>{{Cite web|url=http://www.dw-world.de/dw/article/0,2144,2036907,00.html |title=German Politicians to Block Prize for Milosevic Sympathizer |date=31 May 2006 |publisher=Deutsche Welle |access-date=16 September 2010}}<ref>{{Cite web|url=https://www.faz.net/1.327741|title=Eklat in D\u00fcsseldorf: Kein Heine-Preis f\u00fcr Handke \u2013 Politiker verweigern Zustimmung|via=www.faz.net}} too much --> Since 2012, Handke has been a member of the [[Serbian Academy of Sciences and Arts]].<ref name=\"AlJazeeraBK\">{{cite web|title=Outrage in Bosnia, Kosovo over Peter Handke's Nobel prize win|url=https://www.aljazeera.com/news/2019/10/outrage-bosnia-kosovo-peter-handke-nobel-prize-win-191010183645296.html|publisher=Al Jazeera|date=11 October 2019|access-date=11 October 2019}}</ref> He is a member of the Serbian Orthodox church.<ref name=\"Traynor\">Ian Traynor:\n[https://www.theguardian.com/theguardian/1999/apr/21/features11.g28 Stand up if you support the Serbs / Austrian writer Peter Handke does, and his pro-Milosevic stance has enraged fellow artists.] ''[[The Guardian]]'', 21 April 1999</ref><ref>James Smyth: [https://jsmyth.wordpress.com/2011/11/16/handke/ Handke in Another Tempo] wordpress.com</ref>\n\nAs of early November 2019, there was an official investigation by the relevant authorities into whether Handke may have automatically lost his [[Austrian citizenship]] upon obtaining a Yugoslav passport and nationality in the late 1990s.<ref>{{Cite news |url=https://apnews.com/c5501b12c92d47b9945957141d14fbdc  |title=Nobel Prize Winner Handke Admits Having Yugoslav Passport |date=8 November 2019 |work=The Associated Press |agency=AP |access-date=25 November 2019}}</ref>\n\n=== Career ===\nWhile studying, Handke established himself as a writer, linking up with the ''[[Grazer Gruppe]]'' (the [[Graz]] Authors' Assembly), an association of young writers.<ref name=\"Wenders\" /> The group published a magazine on literature, ''{{ill|manuskripte|de}}'', which published Handke's early works.<ref name=\"Britannica\" /> Group members included [[Wolfgang Bauer (writer)|Wolfgang Bauer]] and [[Barbara Frischmuth]].<ref>{{cite book |last1=Wakounig |first1=Marija |title=East Central Europe at a Glance: People \u2013 Cultures \u2013 Developments |date=2018 |publisher=[[LIT Verlag]] |location=Munster, Germany |isbn=978-3-643-91046-2 |page=302 |url=https://books.google.com/books?id=EQKDDwAAQBAJ |access-date=11 October 2019}}</ref>\n\nHandke abandoned his studies in 1965,<ref name=\"Britannica\" /> after the German publishing house [[Suhrkamp Verlag]] accepted his novel ''{{ill|Die Hornissen|de}} (The Hornets)'' for publication.<ref name=\"Suhrkamp\" /> He gained international attention after an appearance at a meeting of [[avant-garde]] artists belonging to the [[Gruppe 47]] in [[Princeton, New Jersey|Princeton]], [[New Jersey]], in 1966.<ref name=\"Hutchinson\" /> The same year, his play ''[[Offending the Audience|Publikumsbeschimpfung]]'' (''Offending the Audience'') premiered at the {{ill|Theater am Turm|de}} in Frankfurt, directed by {{ill|Claus Peymann|de}}.<ref name=\"Suhrkamp\" /><ref name=\"Hutchinson\" /> Handke became one of the co-founders of the publishing house {{ill|Verlag der Autoren|de}} in 1969 with a new commercial concept, as it belonged to the authors.<ref>Martin L\u00fcdke: [https://www.deutschlandfunkkultur.de/50-jahre-verlag-der-autoren-mit-enthusiasmus-gegruendet.932.de.html?dram:article_id=443223 50 Jahre \"Verlag der Autoren\" / Mit Enthusiasmus gegr\u00fcndet] Deutschlandfunk, 11 March 2019</ref> He co-founded the [[Grazer Autorenversammlung]] in 1973<ref>[https://oe1.orf.at/artikel/343066/40-Jahre-Grazer-Autorenversammlung 40 Jahre Grazer Autorenversammlung] ORF 15 June 2013</ref> and was a member until 1977.<ref name=\"Wenders\" />\n\nHandke's first play, ''[[Offending the Audience|Publikumsbeschimpfung]]'' (''Offending the Audience''), which premiered in Frankfurt in 1966 and made him well known,<ref name=\"Hutchinson\" /> was the first of several experimental plays without a conventional plot.<ref name=\"Britannica\" /> In his second play, ''[[Kaspar (play)|Kaspar]]'', he treated the story of [[Kaspar Hauser]] as \"an allegory of conformist social pressures\".<ref name=\"Hutchinson\" />\n\nHandke collaborated with director [[Wim Wenders]] on [[The Goalkeeper's Fear of the Penalty|a film version]] of ''[[The Goalie's Anxiety at the Penalty Kick|Die Angst des Tormanns beim Elfmeter]]'', wrote the script for ''[[The Wrong Move|Falsche Bewegung]]'' (''The Wrong Move'') and co-wrote the screenplay for ''[[Wings of Desire|Der Himmel \u00fcber Berlin]]'' (''Wings of Desire'') including the poem at its opening and ''[[The Beautiful Days of Aranjuez|Les Beaux Jours d'Aranjuez]]'' (''The Beautiful Days of Aranjuez''). He also directed films, including adaptations from his novels ''[[The Left-Handed Woman]]'' after ''Die linksh\u00e4ndige Frau'', and ''[[The Absence (1992 film)|The Absence]]'' after ''Die Abwesenheit''.<ref name=\"Britannica\" /><ref name=\"Wenders\" />\n''The Left-Handed Woman'', was released in 1978 and was nominated for the [[Palme d'Or|Golden Palm Award]] at the [[Cannes Film Festival]] in 1978 and won the Gold Award for German Arthouse Cinema in 1980. ''[[Leonard Maltin's Movie Guide]]'s'' description of the film is that a woman demands that her husband leave and he complies. \"Time passes... and the audience falls asleep.\" Handke also won the 1975 German Film Award in Gold for his screenplay for ''[[The Wrong Move|Falsche Bewegung]]'' (''The Wrong Move''). Since 1975, Handke has been a jury member of the European literary award [[Petrarca-Preis]].<ref>{{cite web |title=Petrarca Preis |url=http://www.petrarca-preis.de/ |website=www.petrarca-preis.de |access-date=11 October 2019 |language=de}}</ref>\n\nIn 2019, Handke was awarded the [[Nobel Prize in Literature]] \"for an influential work that with linguistic ingenuity has explored the periphery and the specificity of human experience.\"<ref name=Nobel/>\n\n==Literary reception==\nIn 1977, reviewing ''[[A Moment of True Feeling]]'', [[Stanley Kauffmann]] wrote that Handke \"is the most important new writer on the international scene since [[Samuel Beckett]].\"<ref>{{Cite news|last=Kauffmann|first=Stanley|author-link=Stanley Kauffmann|date=25 June 1977|title=The Novel as Poem|work=[[Saturday Review (U.S. magazine)|Saturday Review]]|page=23}}</ref> [[John Updike]] reviewed the same novel in [[The New Yorker]] and was equally impressed, noting that \"there is no denying his [Handke's] willful intensity and knifelike clarity of evocation. He writes from an area beyond psychology, where feelings acquire the adamancy of randomly encountered, geologically analyzed pebbles.\"<ref>{{Cite magazine|last=Updike|first=John|date=26 September 1977|title=Discontent in Deutsch|magazine=The New Yorker|url=https://archives.newyorker.com/newyorker/1977-09-26/flipbook/136/|access-date=5 May 2021}}</ref> The ''[[Frankfurter Allgemeine Zeitung]]'' described him as \"the darling of the [[West Germany|West German]] critics.\"<ref name=NYT>{{Cite web|last1=Marshall|first1=Alex|last2=Schuetze|first2=Christopher|date=10 December 2019|url=https://www.nytimes.com/2019/12/10/books/peter-handke-nobel-prize.html|title=Genius, Genocide Denier or Both?|work=[[The New York Times]]|access-date=11 September 2020}}</ref> [[Hugo Hamilton (writer)|Hugo Hamilton]] stated that, since his debut, Handke \"has tested, inspired and shocked audiences.\"<ref>{{Cite web|last=Hamilton|first=Hugo|author-link=Hugo Hamilton (writer)|url=https://www.the-tls.co.uk/articles/public/peter-handke-moravian-night/|title=Peter Handke's gentle epic|website=[[The Guardian]]|access-date=11 September 2020}}</ref> [[Joshua Cohen (writer)|Joshua Cohen]] noted that Handke \"commands one of the great German-language [[Prose poetry|prose]] styles of the [[post-war]] period, a riverine rhetoric deep and swift and contrary of current,\" while [[Gabriel Josipovici]] described him, \"despite reservations about some of his recent work,\" as one of the most significant [[German literature|German-language writers]] of the post-war era.<ref name=Cohen>{{Cite web|last=Cohen|first=Joshua|author-link=Joshua Cohen (writer)|date=30 December 2016|url=https://www.nytimes.com/2016/12/30/books/review/peter-handke-moravian-night.html|title=Peter Handke's Time-Traveling Tale of a Europe in Flux|work=[[The New York Times]]|access-date=11 September 2020}}</ref><ref>{{Cite web|last=Josipovici|first=Gabriel|author-link=Gabriel Josipovici|url=https://www.the-tls.co.uk/articles/public/peter-handke-moravian-night/|title=Peter Handke's gentle epic|website=[[The Times Literary Supplement]]|access-date=11 September 2020}}</ref> [[W. G. Sebald]] was inspired by Handke's intricate prose. In an essay on ''Repetition'', he wrote about \"a great and, as I have since learned, lasting impression\" the book made on him. \"I don\u2019t know,\" he lauded, \"if the forced relation between hard drudgery and airy magic, particularly significant for the literary art, has ever been more beautifully documented than in the pages of ''Repetition.''\"<ref>{{Cite book|last=Sebald|first=W. G.|title=Across the Border: Peter Handke's Repetition|publisher=The Last Books|year=2013|url=https://thelastbooks.org/wordpress/wp-content/uploads/2020/04/Sebald_Across_the_Border.pdf|pages=2, 8}}</ref> [[Karl Ove Knausg\u00e5rd]] described ''A Sorrow Beyond Dreams'' as one of the \"most important books written in German in our time.\"<ref name=Rashid>{{Cite web|last=Rashid |first=Tanjil |date=6 December 2016 |url=https://www.ft.com/content/241921d6-1515-11ea-b869-0971bffac109|title=A Sorrow Beyond Dreams by Peter Handke \u2014 memoir, suffering and politics|work=[[Financial Times]]|access-date=11 September 2020}}</ref> The book and its author were also praised in Knausg\u00e5rd's ''[[My Struggle (Knausg\u00e5rd novels)|My Struggle]]''.<ref>{{Cite book|last=Knausg\u00e5rd|first=Karl Ove|title=Min kamp. Sjette bok|publisher=Forlaget Oktober|year=2011|isbn=9788249515127|location=Oslo|pages=225}}</ref>\n\n==Views==\n\nIn 1996, Handke's [[Travel literature|travelogue]] ''Eine winterliche Reise zu den Fl\u00fcssen Donau, Save, Morawa und Drina oder Gerechtigkeit f\u00fcr Serbien'' (published in English as ''A Journey to the Rivers: Justice for Serbia'') created controversy, as Handke portrayed [[Serbia]] as being among the victims of the [[Yugoslav Wars]]. In the same essay, Handke also criticised Western media for misrepresenting the causes and consequences of the war.<ref name=\"Sage-thetimes-2006-Theatre-dismissal\">{{cite web |title=Theatre boss's dismissal splits artistic community |url=http://www.thetimes.co.uk/tto/news/world/europe/article2601451.ece |last=Sage |first=Adam |website=The Times |date=29 July 2006 |url-status=dead |archive-url=https://web.archive.org/web/20170216130733/http://www.thetimes.co.uk/tto/news/world/europe/article2601451.ece |archive-date=16 February 2017}}</ref><!--Former Yugoslavian president [[Slobodan Milo\u0161evi\u0107]] asked that Handke be summoned as a witness for his defence before the [[International Criminal Tribunal for the former Yugoslavia]], but the writer declined. He did, however, visit the tribunal as a spectator, and later published his observations in ''Die Tablas von Daimiel'' (''The Tablas of Daimiel''). In 1999, [[Salman Rushdie]] wrote that Handke \"has astonished even his most fervent admirers by his current series of impassioned apologias for the [[genocidal]] regime of Slobodan Milosevic.\" Rushdie commented that Handke received the Order of the Serbian Knight from Milo\u0161evi\u0107 for his propaganda services during a visit to Belgrade, and that his \"previous idiocies include the suggestion that Sarajevo's Muslims regularly massacred themselves and then blamed the Serbs; and his denial of the genocide carried out by Serbs at Srebrenica.\"<ref name=\"rushdie\">[[Salman Rushdie]], \"May 1999,\" in ''Step Across This Line'', [[Random House]], 2008</ref>In the mid 2000s, Handke's public support of [[Slobodan Milo\u0161evi\u0107]], the former president of Yugoslavia who was indicted for [[war crime]]s by a UN tribunal for his role in the [[Yugoslav Wars]], was considered controversial in the West, including Handke's delivery of a brief speech (partially in [[Serbian language|Serbian]])<ref>{{Cite web|url=https://handkeonline.onb.ac.at/node/1877|title=Milo\u0161evi\u0107: Ein Begr\u00e4bnis (2006) &#124; Handke online|website=handkeonline.onb.ac.at}}</ref> at Milo\u0161evi\u0107's funeral on 18 March 2006.<ref name=\"Britannica\" /><ref>[[Joshua Cohen (writer)|Cohen, Joshua]] (30 December 2016).\"[https://www.nytimes.com/2016/12/30/books/review/peter-handke-moravian-night.html Peter Handke\u2019s Time-Traveling Tale of a Europe in Flux]\" (review of ''The Moravian Night''). ''New York Times''. Retrieved 12 October 2019.</ref>--> <!--In a letter to the French ''[[Le Nouvel Observateur|Nouvel Observateur]]'', he offered a translation of his speech: \"The world, the so-called world, knows everything about Yugoslavia, Serbia. The world, the so-called world, knows everything about Slobodan Milo\u0161evi\u0107. The so-called world knows the truth. This is why the so-called world is absent today, and not only today, and not only here. I don't know the truth. But I look. I listen. I feel. I remember. This is why I am here today, close to Yugoslavia, close to Serbia, close to Slobodan Milo\u0161evi\u0107\".<ref>{{Cite web |url=http://archquo.nouvelobs.com/cgi/articles?ad=culture/20060503.OBS6399.html |title=Sur l\u2019\"affaire Handke\" |url-status=dead |archive-url=https://web.archive.org/web/20070526030403/http://archquo.nouvelobs.com/cgi/articles?ad=culture%2F20060503.OBS6399.html |archive-date=26 May 2007 }}</ref> Handke converted to the Serbian Orthodox Church, renouncing Roman Catholicism. Handke's position regarding the war in Yugoslavia has been challenged by the Slovenian writer and essayist [[Drago Jan\u010dar]], and the two have engaged in a long polemic. --to return when sourced -->\n\nSebastian Hammelehle wrote that Handke's view of the [[Yugoslav Wars]], which has provoked numerous controversies, was probably romanticized, but that it represented the view of a writer, not a [[War correspondent|war reporter]].<ref>{{Cite web|last=Hammelehle|first=Sebastian|date=10 October 2019|url=https://www.spiegel.de/kultur/literatur/peter-handke-die-besten-buecher-des-nobelpreistraegers-a-1290940.html|title=Die besten Romane und Erz\u00e4hlungen des Nobelpreistr\u00e4gers|work=[[Der Spiegel]]|access-date=11 September 2020|language=de}}</ref> The American translator Scott Abbott, who traveled with Handke through [[Socialist Federal Republic of Yugoslavia|Yugoslavia]] after which numerous essays were published, stated that Handke considered Yugoslavia as the \"incredible, rich [[Multiculturalism|multicultural]] state that lacked the kind of nationalisms that he saw in Germany and Austria\".<ref name=NYT /> Abbott added that Handke viewed the [[Breakup of Yugoslavia|disintegration]] of country as the disappearance of [[utopia]].<ref name=NYT /> Reviewing ''[[The Moravian Night]]'', Joshua Cohen stated that Handke's Yugoslavia was not a country, but a symbol of himself, a symbol of literature or the \"European Novel\".<ref name=Cohen /> [[Volker Hage]] wrote that ''The Moravian Night'' is \"extremely cosmopolitan\" and connected to the present, while also that the book represents the autobiographical summary of Handke's life as a writer.<ref>{{Cite web|last=Hage |first=Volker |author-link=Volker Hage|date=7 January 2008|url=https://www.spiegel.de/spiegel/print/d-55294689.html |title=Der \u00fcberm\u00fctige Ungl\u00fccksritter|work=[[Der Spiegel]]|access-date=11 September 2020|language=de}}</ref> Tanjil Rashid noted that \"Handke\u2019s novels, plays and memoirs demonstrate the evil of banality\".<ref name=Rashid />\n\nAfter his play ''Voyage by Dugout'' was staged in 1999, Handke was condemned by other writers: [[Susan Sontag]] proclaimed Handke to be \"finished\" in New York.<ref name=\"Zakaria-CNN-Handke-Tokarczuk\">{{cite web |last1=Zakaria |first1=Rafia |title=Peter Handke and Olga Tokarczuk: Nobel prize winners epitomize our darkest divides |url=https://edition.cnn.com/2019/10/10/opinions/nobel-prize-in-literature-outrage-zakaria/index.html |website=CNN |access-date=5 January 2020 |date=10 December 2019}}</ref> [[Salman Rushdie]] declared him as a candidate for \"International Moron of the Year\" due to his \"idiocies\",<ref name=\"BBC-'shameful' Nobel-2019\">{{cite web |title=Critics condemn 'shameful' Nobel for writer Handke |url=https://www.bbc.com/news/world-europe-50008701 |website=BBC News |access-date=19 May 2020 |language=en |date=11 October 2019}}</ref><ref name=\"slobodnadalmacija-2019-\u017di\u017eek-Rushdie-PEN\">{{cite web |title=Slavoj \u017di\u017eek, Salman Rushdie, ameri\u010dki i britanski P.E.N. osudili izbor Petera Handkea, austrijski predsjednik Alexander Van der Bellen smatra da 'imamo jo\u0161 puno toga nau\u010diti od Handkea' |url=https://slobodnadalmacija.hr/kultura/slavoj-zizek-nbsp-salman-rushdie-americki-i-britanski-p-e-n-osudili-izbor-petera-handkea-austrijski-predsjednik-strong-strong-alexander-van-der-bellen-smatra-da-39-imamo-jos-puno-toga-nauciti-od-handkea-39-627595 |website=slobodnadalmacija.hr |publisher=Slobodna Dalmacija |access-date=19 May 2020 |language=hr-hr |date=11 October 2019}}</ref><ref name=\"Rushdie-Globe&Mail-Balkan Witness\">{{cite web |author1=Salman Rushdie |title=For services rendered \u2013 to the cause of folly |url=http://balkanwitness.glypx.com/rushdie.htm |website=Balkan Witness |publisher=from The Toronto Globe and Mail |access-date=17 May 2020 |language=en |date=7 May 1999|quote=In the battle for the hotly contested title of International Moron of the Year, two heavyweight contenders stand out. One is the Austrian writer Peter Handke, who has astonished even his work\u2019s most fervent admirers by a series of impassioned apologias for the genocidal regime of Slobodan Milosevic, and who, during a recent visit to Belgrade, received the Order of The Serbian Knight for his propaganda services. Mr. Handke\u2019s previous idiocies include the suggestion that Sarajevo\u2019s Muslims regularly massacred themselves and then blamed the Serbs, and his denial of the genocide carried out by Serbs at Srebrenica. Now he likens the North Atlantic Treaty Organization\u2019s aerial bombardment to the alien invasion in the movie Mars Attacks! And then, foolishly mixing his metaphors, he compares the Serbs\u2019 sufferings to the Holocaust.}}</ref> while [[Alain Finkielkraut]] said that he was an \"ideological monster\",<ref name=\"Staff-Guardian-Stand-up-if-support-Serb\">{{cite web |last=Traynor |first=Ian |title=Stand up if you support the Serbs |url=https://www.theguardian.com/theguardian/1999/apr/21/features11.g28 |work=The Guardian |access-date=18 November 2019 |date=21 April 1999 |quote=This writer, the Austrian, has his very personal style. The very worst crimes get mentioned rather sweetly. And so the reader completely forgets that we're dealing with crimes. The Austrian writer who visited my country found only very proud people there. They proudly put up with everything that happened to them, so much so that in their pride they didn't bother to ask why all this was happening to them.}}</ref> and Slavoj \u017di\u017eek stated that his \"glorification of the Serbs is cynicism\".<ref name=\"Staff-Guardian-Stand-up-if-support-Serb\"/> When Handke was awarded the [[International Ibsen Award]] in 2014, it caused some calls for the jury to resign.<ref name=\"kk\">[http://www.klassekampen.no/article/20140909/ARTICLE/140909962 Krever at juryen g\u00e5r av], ''Klassekampen''</ref>{{who|date=December 2019}}\n\nHowever, disputing such interpretations of his work as listed above as misinterpreted by the English press, Handke has described the Srebrenica massacre as an \"infernal vengeance, eternal shame for the Bosnian Serbs responsible.\"<ref name=\"Parlons donc de la Yougoslavie\" >{{Cite web|url=https://www.liberation.fr/tribune/2006/05/10/parlons-donc-de-la-yougoslavie_38687|title=Parlons donc de la Yougoslavie|work=[[Lib\u00e9ration]]|access-date=4 February 2022|language=fr}}</ref> This concern about the imprecision and political nature of language, carries through Handke's view. In a 2006 interview, Handke commented on concerns about the stereotyped language of the media that \"knew everything\", endlessly recycling words like \"the butcher of Belgrade\".<ref>\"Le discours int\u00e9gral de l'\u00e9crivain autrichien sur la tombe de Milosevic,\" Lib\u00e9ration, 4 May 2006.</ref>\n\nHandke\u2019s literary fame was overshadowed in 2006 by his politics. The writer\u2019s public support of [[Slobodan Milo\u0161evi\u0107]], the former president of Yugoslavia who died that year while on trial for genocide and war crimes, caused controversy after Handke spoke at his funeral.<ref name=\"Britannica\" /> Because of this the administrator of the theater [[Com\u00e9die-Fran\u00e7aise]], [[Marcel Bozonnet]], removed Handke's play \"Voyage au pays sonore ou L'art de la question\" from the forthcoming 2007 schedule.<ref>{{Cite news|url=https://www.spiegel.de/kultur/literatur/umstrittenes-handke-stueck-kuenstler-protest-fuer-den-autor-a-414322.html|title=K\u00fcnstler-Protest f\u00fcr den Autor|work=[[Der Spiegel]]|date=3 May 2006 |access-date=4 February 2022|language=de}}</ref> This event once again drew both supportive and critical voices. [[Renaud Donnedieu de Vabres]], the French minister of culture, implicitly criticized Bozonnet's action in a letter addressed to him, and by deciding to invite Handke to the ministry. A petition against the censorship of his work was signed by [[Emir Kusturica]], [[Patrick Modiano]] (winner of the [[Nobel Prize for Literature]] in 2014), [[Paul Nizon]], [[Bulle Ogier]], [[Luc Bondy]] and Handke\u2019s compatriot [[Elfriede Jelinek]] (winner of the [[Nobel Prize for Literature]]  in 2004).<ref>{{Cite web|url=https://www.liberation.fr/culture/2006/05/03/jelinek-soutient-peter-handke_38042|title=Jelinek soutient Peter Handke|work=[[Lib\u00e9ration]]|access-date=4 February 2022|language=fr}}</ref> \nHandke was subsequently selected to receive that year\u2019s [[Heinrich Heine Prize]], though he refused it before it was to be revoked from him.<ref name=\"Britannica\" />\n\nIn 2013, [[Tomislav Nikoli\u0107]], as the then President of Serbia, expressed gratitude saying that some people still remember those who suffered for Christianity, implying that Handke was a victim of scorn for his views, to which Handke replied with explanation, \"I was not anyone's victim, the Serbian people is victim.\" This was said during the ceremony at which Handke received the ''Gold Medal of Merit of the Republic of Serbia''.<ref name=\"rts.rs-2013-Nikolic-medal-Handke\">{{cite web |title=Nikoli\u0107 odlikovao Petera Handkea |url=https://www.rts.rs/page/stories/sr/story/125/drustvo/1301000/nikolic-odlikovao-petera-handkea.html |website=www.rts.rs |access-date=20 May 2020 |language=sr |date=8 April 2013}}</ref>\n\nIn 2014, Handke called for the [[Nobel Prize in Literature]] to be abolished and dubbed it a \"circus\".<ref name=\"AlJazeera.com\">{{cite web|title=Olga Tokarczuk and Peter Handke win Nobel literature prizes|last=Mitchell|first=Charlotte|url=https://www.aljazeera.com/news/2019/10/olga-tokarczuk-peter-handke-win-nobel-literature-prizes-191004144319697.html|publisher=Al Jazeera|date=10 October 2019|access-date=12 October 2019}}</ref><ref name=\"BBCHandke\">{{cite web|title=Peter Handke: Critics hit out at Nobel Prize award|url=https://www.bbc.com/news/world-europe-50008701|publisher=BBC|date=11 October 2019|access-date=11 October 2019}}</ref>\n\nIn February 2020, Sima Avramovi\u0107, the president of the commission for decorations of the Republic of Serbia, explained that Handke, for \"special merits in representing Serbia and its citizens\" as he \"wholeheartedly defended the Serbian truth\", is being decorated with the ''[[Order of the Star of Karadjordje]]''. The current President of Serbia, [[Aleksandar Vu\u010di\u0107]], presented recipients on the occasion of the Serbian Statehood Day.<ref name=\"aljazeera-2020-Vu\u010di\u0107-Handke-Orden\">{{cite web |title=Vu\u010di\u0107 dodijelio Handkeu Orden Kara\u0111or\u0111eve zvijezde |url=http://balkans.aljazeera.net/vijesti/vucic-dodijelio-handkeu-orden-karadordeve-zvijezde |website=Al Jazeera Balkans |access-date=20 May 2020 |language=sh |date=15 February 2020}}</ref><ref name=\"slobodnaevropa-2020-Vu\u010di\u0107-odlikovao-Handkea\">{{cite web |title=Vu\u010di\u0107 odlikovao Zemana i Handkea |url=https://www.slobodnaevropa.org/a/30436009.html |website=Radio Slobodna Evropa |access-date=20 May 2020 |language=sh |date=15 April 2020}}</ref>\n\n=== Reactions to the Nobel Prize ===\n{{main|2019 Nobel Prize in Literature}}\n{{see also|Nobel Prize controversies}}\n\n== Awards ==\n* 1973: [[Georg B\u00fcchner Prize]]<ref>{{cite web |title=Deutsche Akademie f\u00fcr Sprache und Dichtung \u2013 Awards \u2013 Georg-B\u00fcchner-Preis \u2013 Peter Handke |url=https://www.deutscheakademie.de/en/awards/georg-buechner-preis/peter-handke |website=www.deutscheakademie.de |access-date=11 October 2019}}</ref>\n* 1987: [[Vilenica International Literary Festival|Vilenica International Literary Prize]]<ref>{{Cite web|url=https://www.mladina.si/193490/kaj-imata-letosnja-nobelova-nagrajenca-za-knjizevnost-s-slovenijo/|title=Kaj imata leto\u0161nja Nobelova nagrajenca za knji\u017eevnost s Slovenijo?|website=Mladina.si}}</ref>\n* 2000: {{Ill|Brothers Kari\u0107 Award|sr|\u041d\u0430\u0433\u0440\u0430\u0434\u0430 \u0411\u0440\u0430\u045b\u0430 \u041a\u0430\u0440\u0438\u045b}}<ref>{{cite web |title=Award Laureates in 2000. |url=https://www.karicawards.com/Laureates-in-the-first-ten-years/790/The-Karic-Brothers-Award-Laureates-in-2000.shtml |website=www.karicawards.com |access-date=10 October 2019}}</ref>\n* 2002: [[America Award in Literature|America Award]]<ref>{{cite web |title=Green Integer Books \u2013 America Awards |url=http://www.greeninteger.com/america.cfm |website=www.greeninteger.com |access-date=11 October 2019}}</ref>\n* 2002: [[Honorary Doctor]], [[University of Klagenfurt]]<ref>[https://www.wienerzeitung.at/nachrichten/kultur/mehr-kultur/329567-Handke-wird-Ehrendoktor-der-Universitaet-Klagenfurt.html Handke wird Ehrendoktor der Universit\u00e4t Klagenfurt] ''[[Wiener Zeitung]]''. 5 November 2002. Retrieved 10 October 2019</ref>\n* 2003: Honorary Doctor, [[University of Salzburg]]<ref>[https://www.derstandard.at/story/1327985/peter-handke-ist-bald-zweifach-ehrendoktor Peter Handke ist bald zweifacher Ehrendoktor] ''[[Der Standard]]''. 13 June 2003. Retrieved 10 October 2019</ref>\n*2008: [[Gro\u00dfer Literaturpreis der Bayerischen Akademie der Sch\u00f6nen K\u00fcnste|Thomas-Mann-Preis]]<ref>{{cite web |last1=K\u00fcnste |first1=Bayerische Akademie der Sch\u00f6nen |title=Thomas-Mann-Preis der Hansestadt L\u00fcbeck und der Bayerischen Akademie der Sch\u00f6nen K\u00fcnste |url=https://www.badsk.de/preise/thomas-mann-preis-der-hansestadt-l\u00fcbeck-und-der-bayerischen-akademie-der-sch\u00f6nen-k\u00fcnste |website=[[Bayerische Akademie der Sch\u00f6nen K\u00fcnste]] |access-date=10 October 2019 |language=de}}</ref>\n*2009: [[Franz Kafka Prize]]<ref>{{cite web |title=Spole\u010dnost Franze Kafky \u2013 Cena Franze Kafky |url=http://www.franzkafka-soc.cz/cena-franze-kafky/ |website=www.franzkafka-soc.cz |access-date=10 October 2019}}</ref>\n* 2012: [[M\u00fclheimer Dramatikerpreis]]<ref>{{cite news |title=M\u00fclheimer Dramatikerpreis an Peter Handke \u2013 derStandard.at |url=https://www.derstandard.at/story/1338558988993/theaterwettbewerb-muelheimer-dramatikerpreis-an-peter-handke |access-date=11 October 2019 |work=[[Der Standard]] |date=8 June 2012 |language=de}}</ref>\n* 2014: [[International Ibsen Award]]<ref>[http://www.irishtimes.com/culture/books/controversial-writer-wins-300-000-ibsen-award-1.1733767 Controversial writer wins \u20ac300,000 Ibsen award] ''[[Irish Times]]''. 21 March 2014. Retrieved 27 March 2014</ref>\n* 2018: [[Nestroy Theatre Prize]] for Lifetime Achievement<ref>[https://diepresse.com/home/kultur/news/5510752/Peter-Handke-erhaelt-Nestroy-fuer-sein-Lebenswerk Peter Handke erh\u00e4lt Nestroy f\u00fcr sein Lebenswerk] ''[[Die Presse]]''. 10 October 2018. Retrieved 10 October 2018</ref>\n* 2019: [[Nobel Prize in Literature]]<ref name=\"NYT-20191010\">{{cite news |last1=Marshall |first1=Alex |last2=Alter |first2=Alexandra |title=Olga Tokarczuk and Peter Handke Awarded Nobel Prizes in Literature |url=https://www.nytimes.com/2019/10/10/books/nobel-literature.html |date=10 October 2019 |work=[[The New York Times]] |access-date=10 October 2019 }}</ref>\n* 2020: [[Order of Kara\u0111or\u0111e's Star]]<ref>{{Cite web|url=http://www.rts.rs/page/stories/sr/story/125/drustvo/3852900/odlikovanje-dan-drzavnosti-sretenje-predsednik.html|title=Uru\u010dena odlikovanja povodom Dana dr\u017eavnosti|last=Serbia|first=RTS, Radio televizija Srbije, Radio Television of|website=www.rts.rs|access-date=15 February 2020}}</ref>\n*2021: [[Order of the Republika Srpska]]<ref>{{Cite web|date=2021-05-07|title=Peter Handke doputovao u Banjaluku, primio Orden Republike Srpske|url=https://rs.n1info.com/region/peter-handke-doputovao-u-banjaluku-docekali-ga-dodik-i-kusturica/|access-date=2021-05-07|website=N1|language=sr-RS}}</ref>\n\n== Works ==\n{{Main|Peter Handke bibliography}}\nHandke has written novels, plays, screenplays, essays and poems, often published by [[Suhrkamp Verlag|Suhrkamp]].<ref name=\"Suhrkamp\" /> Many works were translated to English. His works are held by the [[German National Library]], including:<ref>{{Cite web | url = https://portal.dnb.de/opac.htm?method=simpleSearch&query=118545574 | title = Peter Handke | language = de | work = Katalog der Deutschen Nationalbibliothek | publisher = [[German National Library]] | access-date = 16 February 2017}}</ref>\n* 1966 ''{{ill|Die Hornissen|de}}'' (''The Hornets''), novel\n* 1966 ''[[Offending the Audience|Publikumsbeschimpfung]] und andere Sprechst\u00fccke'' (''Offending the Audience and Other Spoken Plays''), play, English version as ''Offending the Audience and Self-accusation''\n* 1967 ''[[Kaspar (play)|Kaspar]]'', play, English version also as ''Kaspar and Other Plays''\n* 1970 ''[[The Goalie's Anxiety at the Penalty Kick|Die Angst des Tormanns beim Elfmeter]]'' (''The Goalie's Anxiety at the Penalty Kick''), novel and screenplay of the 1972 film ''[[The Goalkeeper's Fear of the Penalty]]''\n* 1972 ''[[Short Letter, Long Farewell|Der kurze Brief zum langen Abschied]]'' (''Short Letter, Long Farewell''), novel\n* 1972 ''[[A Sorrow Beyond Dreams|Wunschloses Ungl\u00fcck]]'' (''A Sorrow Beyond Dreams: A Life Story''), semi-autobiographical story\n* 1973 ''{{ill|Die Unvern\u00fcnftigen sterben aus|de}}'', play<!--Regie: [[Horst Zankl]], [[Z\u00fcrich]]: [[Theater am Neumarkt]], 1974-->\n* 1975 ''[[A Moment of True Feeling|Die Stunde der wahren Empfindung]]'' (''A Moment of True Feeling''), novel\n* 1977 ''[[The Left-Handed Woman|Die linksh\u00e4ndige Frau]]'' (''The Left-Handed Woman''), screenplay after his 1976 novel\n* 1979 ''Langsame Heimkehr'' (''Slow Homecoming''), start of a tetralogy of stories, including ''Die Lehre der Sainte-Victoire'' (1980), ''\u00dcber die D\u00f6rfer'' and ''{{ill|Kindergeschichte|de}}'' (1981)\n* 1983 ''{{ill|Der Chinese des Schmerzes|de}}'' (''Across''), story\n* 1986 ''[[Repetition (Handke novel)|Die Wiederholung]]'' (''Repetition''), novel\n* 1987 ''[[Wings of Desire|Der Himmel \u00fcber Berlin]]'' (''Wings of Desire''), screenplay with [[Wim Wenders]]\n* 1990 ''[[The Winter's Tale|Das Winterm\u00e4rchen]]'', William Shakespeare, German translation by Peter Handke.  Premi\u00e8re Schaub\u00fchne Berlin (1990)\n* 1992 ''[[The Hour We Knew Nothing of Each Other|Die Stunde, da wir nichts voneinander wu\u00dften]]'' (''The Hour We Knew Nothing of Each Other'')\n* 1994 ''[[My Year in the No-Man's-Bay|Mein Jahr in der Niemandsbucht. Ein M\u00e4rchen aus den neuen Zeiten]]'' (''My Year in the No-Man's-Bay''), novel\n* 2002 ''[[Crossing the Sierra de Gredos|Der Bildverlust oder Durch die Sierra de Gredos]]'' (''Crossing the Sierra de Gredos''), novel\n* 2008 ''[[The Moravian Night|Die morawische Nacht]]'' (''The Moravian Night'')\n* 2010 ''[[Storm Still|Immer noch Sturm]]'' (''Storm Still''), a play about the Slovenian uprising against Hitler in 1945, {{ISBN|978-3-518-42131-4}}; first performance: [[Salzburg Festival]] 2011\n* 2018 ''Peter Handke Bibliothek''. I. Prose, Poetry, Plays (Vol. 1\u20139), {{ISBN|978-3-518-42781-1}}; II. Essays (Vol. 10\u201311), {{ISBN|978-3-518-42782-8}}; III Diaries (Vol. 13\u201314), {{ISBN|978-3-518-42783-5}}\n* 2021 ''The Fruit Thief: or, One-Way Journey into the Interior''.  (Ref. Amazon https://www.amazon.com/gp/product/B092T97V7M/ref=dbs_a_def_rwt_bibl_vppi_i2)\n\n== Further reading ==\n*Abbott, Scott and \u017darko Radakovi\u0107 (2013). [https://library.oapen.org/handle/20.500.12657/25578 ''Repetitions''.] Brooklyn/NYC: Punctum Books.  \n* [[Malte Herwig|Herwig, Malte]] (2010). ''Meister der D\u00e4mmerung. Peter Handke. Eine Biografie''. M\u00fcnchen: DVA (official biography in German).\n*H\u00f6ller, Hans (2007). ''Peter Handke.'' Reinbek bei Hamburg: Rowohlt.\n* [[W. G. Sebald|Sebald, W. G.]] (2013). ''[https://thelastbooks.org/wordpress/wp-content/uploads/2020/04/Sebald_Across_the_Border.pdf Across the Border: Peter Handke's Repetition]''. Amsterdam, Sofia: The Last Books.\n\n== References ==\n{{reflist\n| refs =\n\n<ref name=\"Hutchinson\">{{cite news\n| last = Hutchinson\n| first = Ben\n| url = https://www.the-tls.co.uk/articles/public/peter-handkes-wilful-controversies/\n| title = Peter Handke's wilful controversies\n| work = [[The Times Literary Supplement]]\n| date = 23 August 2011\n| access-date = 11 October 2019\n}}</ref>\n\n<ref name=\"Wenders\">{{cite web\n| last = Wenders\n| first = Wim\n| url = http://www.wim-wenders.com/bio/peter_handke_bio.htm\n| title = Peter Handke\n| website = wim-wenders.com\n| archive-url = https://web.archive.org/web/20100825203103/http://www.wim-wenders.com/bio/peter_handke_bio.htm\n| archive-date = 25 August 2010\n| url-status = dead\n| access-date = 16 September 2010\n}}</ref>\n\n<ref name=\"Britannica\">{{cite encyclopedia\n| url = http://www.britannica.com/EBchecked/topic/254210/Peter-Handke\n| title = Peter Handke\n| encyclopedia = [[Britannica.com]]\n}}</ref>\n\n<ref name=\"Munzinger\">{{cite web\n| url = https://www.munzinger.de/search/portrait/peter+handke/0/11390.html\n| title = Peter Handke / \u00f6sterreichischer Schriftsteller\n| website = munzinger.de\n| language = de\n| access-date = 11 October 2019\n}}</ref>\n\n<ref name=\"Suhrkamp\">{{cite web\n| url = https://www.suhrkamp.de/autoren/peter_handke_1738.html\n| title = Peter Handke / \u00f6sterreichischer Schriftsteller\n| website = suhrkamp.de\n| publisher = Suhrkamp Verlag\n| language = de\n| access-date = 11 October 2019\n}}</ref>\n\n}}\n\n== External links ==\n{{wikiquote}}\n{{commons category|Peter Handke}}\n* {{DNB portal|118545574}}\n\n[https://www.onb.ac.at/bibliothek/sammlungen/literatur/bestaende/personen/handke-peter-geb-1942/ Peter Handke (geb. 1942) / Schriftsteller] Literaturarchiv der [[\u00d6sterreichische Nationalbibliothek|\u00d6sterreichischen Nationalbibliothek]]\n* [https://www.deutsche-digitale-bibliothek.de/person/gnd/118545574 Peter Handke / Schriftsteller, Dramatiker, Romancier, Lyriker, Essayist, \u00dcbersetzer, Drehbuchautor, Regisseur, Zeichner, Nobelpreistr\u00e4ger / Geboren: 1942, Griffen] Deutsche Digitale Bibliothek\n* [https://web.archive.org/web/20160426070411/http://ub.fu-berlin.de/internetquellen/fachinformation/germanistik/autoren/multi_fgh/handke.html Peter Handke] Library of the [[Free University of Berlin]]\n*[http://noblib.internet-box.ch/NLEW.php?authorid=146 List of works]\n* [https://web.archive.org/web/20080724210325/http://www.wim-wenders.com/movies/movies_spec/wingsofdesire/wod-song-of-childhood.htm Peter Handke, ''Song of childhood''] (poem) Wim Wenders\n* {{IMDb name|id=0359563}}\n* Karl-Erik Tallmo: [http://art-bin.com/art/ahandkee.html \"A son's long good-bye\" / About the writings of Peter Handke / (until Die Wiederholung, 1986)] ''[[Svenska Dagbladet]]'', 23 September 1988\n*{{Nobelprize}}\n* [https://www.mediathek.at/redirect.json?hash=9d3234Er&no_cache=1&searchQuery=1979&cHash=14cc9adfbfdc7c3f0c0a8db87adf35cb Sound recordings with Peter Handke] in the Online Archive of the [[\u00d6sterreichische Mediathek]] (Literary readings, interviews and radio reports) {{in lang|de}}\n\n{{Peter Handke}}\n{{Nobel Prize in Literature}}\n{{2019 Nobel Prize winners}}\n{{Georg B\u00fcchner Prize}}\n{{Schiller Memorial Prize winners}}\n{{German literature}}\n{{Authority control}}\n\n{{DEFAULTSORT:Handke, Peter}}\n[[Category:Peter Handke| ]]\n[[Category:1942 births]]\n[[Category:Living people]]\n[[Category:People from V\u00f6lkermarkt District]]\n[[Category:20th-century Austrian dramatists and playwrights]]\n[[Category:21st-century Austrian dramatists and playwrights]]\n[[Category:Austrian male dramatists and playwrights]]\n[[Category:People of Carinthian Slovene descent]]\n[[Category:Austrian people of Slovenian descent]]\n[[Category:Austrian people of German descent]]\n[[Category:Yugoslav people of German descent]]\n[[Category:Eastern Orthodox Christians from Austria]]\n[[Category:Members of the Serbian Orthodox Church]]\n[[Category:Anton Wildgans Prize winners]]\n[[Category:Schiller Memorial Prize winners]]\n[[Category:Georg B\u00fcchner Prize winners]]\n[[Category:20th-century Austrian novelists]]\n[[Category:21st-century Austrian novelists]]\n[[Category:German-language poets]]\n[[Category:Austrian male poets]]\n[[Category:20th-century Austrian poets]]\n[[Category:20th-century Austrian male writers]]\n[[Category:21st-century Austrian male writers]]\n[[Category:Austrian Nobel laureates]]\n[[Category:Nobel laureates in Literature]]\n[[Category:Eastern Orthodox writers]]\n[[Category:Members of the Serbian Academy of Sciences and Arts]]\n[[Category:Members of the Academy of Sciences and Arts of the Republika Srpska]]\n[[Category:Deniers of the Bosnian genocide]]"}}}]}}}}